
\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{authblk}
%\usepackage[font=itshape]{quoting}
\usepackage{quoting}
\usepackage{framed}
\usepackage{multicol}
\usepackage[numbers]{natbib}
\usepackage{comment, url}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[french]{babel}
\hypersetup{
colorlinks=true,
linkcolor=blue,
filecolor=magenta,  
}
\title{SwissCovid: lettre aux Cantons}
\author[1]{Paul-Olivier Dehaye\thanks{L'auteur tient \`{a} remercier ses nombreux interlocuteurs au sein de PersonalData.IO, du r\'eseau MyData, ainsi que les participants aux r\'epertoires publics de DP-3T \cite{DP3T}.}}
\affil[1]{PersonalData.IO}
\affil[1]{MyData Geneva}


\newenvironment{packed_enum}{
\begin{enumerate}
  \setlength{\itemsep}{1pt}
  \setlength{\parskip}{0pt}
  \setlength{\parsep}{0pt}
}{\end{enumerate}}

\newenvironment{packed_item}{
\begin{itemize}
  \setlength{\itemsep}{1pt}
  \setlength{\parskip}{0pt}
  \setlength{\parsep}{0pt}
}{\end{itemize}}


\date{\today}
\begin{document}
\maketitle

\begin{abstract}
La version pr\'{e}sente de l'application ne respecte pas la Loi sur les Epid\'{e}mies, et la communication sur les risques associ\'{e}s \`{a} l'application manque d'objectivit\'{e}. 

SwissCovid souffre de nombreuses vuln\'{e}rabilit\'{e}s, dont les cons\'{e}quences directes, notamment \'{e}conomiques et \'{e}pid\'{e}miologiques, seraient \`{a} assumer uniquement au niveau cantonal si ces vuln\'erabilit\'es venaient \`a \^{e}tre exploit\'ees. 
\end{abstract}

\section{Respect de la Loi sur les Epid\'{e}mies}
La version actuelle ne respecte pas la loi car le composant construit par Google et Apple n'a pas de code source publique et n'est pas v\'{e}rifiable. 
\begin{framed}
\begin{quote}
\emph{LEp.~Art.~60a.} Syst\`eme de tra\c{c}age de proximit\'e pour le coronavirus [dit TP]
\begin{itemize}
\item $\cdots$
\item \emph{5}: Le syst\`eme TP est con\c{c}u selon les principes suivants:
\begin{itemize}
\item $\cdots$
\item \emph{e}. le code source et les sp\'ecifications techniques de tous les composants du syst\`eme TP sont publics; les programmes lisibles par une machine doivent avoir \'et\'e \'elabor\'es, de mani\`ere av\'er\'ee, au moyen de ce code source.
\item $\cdots$
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{quote}
\hfill \emph{\small Loi f\'ed\'erale sur la lutte contre les maladies transmissibles de l'homme \cite{Lep}}
\end{framed}


Ce manquement augmente bien s\^ur notre d\'ependance aux g\'eants technologiques, et affaiblit la certitude que tout acteur Suisse peut avoir, offrir et garantir dans ce syst\`eme.


\section{Risques}
De nombreux risques ont \'et\'e identifi\'es par des experts \cite{vaudenay, vaudenayown,DehayeReardon}. 
Les risques principaux sont de trois types, et concentr\'es dans le composant ferm\'e d\'evelopp\'e par Apple et Google:
\begin{itemize}
\item le d\'{e}veloppement par des tiers d'un syst\`{e}me de surveillance pour suivre \`{a} la trace les t\'{e}l\'{e}phones \cite{duediligence};
\item l'identification par des tiers des personnes qui ont \'{e}t\'{e} infect\'{e}es (Google et Apple, mais aussi leurs partenaires commerciaux);
\item l'injection par des tiers de donn\'{e}es dans le but d'envoyer (ou pas) des gens en quarantaine (faux positifs/faux n\'egatifs).
\end{itemize}

Ces risques se manifestent \`a deux \'echelles: g\'eographiquement localis\'es et beaucoup plus distribu\'es. 

Ces risques ont \'et\'e minimis\'es au cours des derni\`eres semaines, et continuent d'\^etre minimis\'es, par divers acteurs tels que l'EPFL et la collaboration DP-3T, MELANI, l'OFSP ou encore \cite{vaudenayown, DehayeReardon}.

\section{Implications au niveau cantonal}
Si les risques de faux positifs d\'ecrits plus haut se manifestent, le co\^ut en sera assum\'e principalement par les cantons. En effet, la LEp d\'ecr\`ete l'acc\`es gratuit aux tests, mais ne pr\'ecise pas qui les paye. 
\begin{framed}
\begin{quote}
\emph{LEp.~Art.~60a.4} Toute personne qui a \'et\'e inform\'ee par le syst\`eme TP de son exposition potentielle au coronavirus peut, sur pr\'esentation du message du syst\`eme TP, se soumettre gratuitement \`a un test d'identification du coronavirus et \`a un test s\'erologique de mise en \'evidence des anticorps au coronavirus.
\end{quote}
\hfill \emph{\small Loi f\'ed\'erale sur la lutte contre les maladies transmissibles de l'homme \cite{Lep}}
\end{framed}

Au jour d'aujourd'hui, l'\'evaluation du syst\`eme et de son utilit\'e est enti\`erement entre les mains du f\'ed\'eral. 




\section{D\'{e}tails techniques}
\cite{vaudenay}

\subsection{Utilit\'{e}}

\subsection{Securit\'{e} et privacit\'{e}}

\bibliographystyle{ieeetr}
\bibliography{references}

\end{document}

%- la communication sur les risques que pose SwissCovid manque d'objectivit\'{e}.
%

